[1967-08_1967年_东方红合唱.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1967-08_1967年_东方红合唱.jpg "fig:1967-08_1967年_东方红合唱.jpg")
[1964-11_1964年_东方红_序曲.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1964-11_1964年_东方红_序曲.jpg "fig:1964-11_1964年_东方红_序曲.jpg")
《**东方红**》，[中国著名](../Page/中国.md "wikilink")[红色歌曲](../Page/红色歌曲.md "wikilink")，曲调源自[民歌](../Page/中國民歌.md "wikilink")《芝麻油》，二十世纪三四十年代在陕北地区流行的一首情歌《白马调》使用了这一曲调，并影响了歌曲《东方红》的最初创作。《东方红》的原作者和创作经历存在[争议](../Page/#作者争议.md "wikilink")。后来[公木等人对其进行了修改](../Page/公木.md "wikilink")，成为如今通行的三段歌词版。现在通行的合唱版是由著名作曲家[李煥之编曲](../Page/李煥之.md "wikilink")。该曲是一首歌颂[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")、歌颂[毛泽东的革命](../Page/毛泽东.md "wikilink")[颂歌](../Page/颂歌.md "wikilink")。

## 创作和修改

### 芝麻油

《东方红》的[旋律](../Page/旋律.md "wikilink")，源自一首名叫《芝麻油》的典型的[黄土高原](../Page/黄土高原.md "wikilink")[民歌](../Page/中國民歌.md "wikilink")。据音乐家[刘炽回忆](../Page/刘炽.md "wikilink")，《芝麻油》是一首晋西北民歌。\[1\]\[2\]
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chairman_Mao_is_the_Red_Sun_in_Our_Hearts,_People's_Republic_of_China,_1968,_lithograph_-_Jordan_Schnitzer_Museum_of_Art,_University_of_Oregon_-_Eugene,_Oregon_-_DSC09554.jpg "fig:缩略图")
根据刘炽回忆，歌词为\[3\]：

### 白马调

《白马调》又称《骑白马》或《骑白马，跨洋枪》，陕北民歌。

### “东方红”诞生

1942年陕北农民[李有源](../Page/李有源.md "wikilink")，或说1943年陕北一名教员[李锦旗根据](../Page/李锦旗.md "wikilink")《骑白马》的曲调创作了最初东方红。此处作者有争议，详见下方“[作者争议](../Page/#作者争议.md "wikilink")”一段。

1943年，延安文艺工作者（一说是作曲家[刘炽](../Page/刘炽.md "wikilink")）将其再次重新填词如下：

### 今日版本

1945年10月24日，由延安[鲁艺六十多师生组成的](../Page/鲁艺.md "wikilink")[东北文艺团到达](../Page/东北文艺团.md "wikilink")[沈阳](../Page/沈阳.md "wikilink")。以“东方红”第一段为基础，重新填词，创作了后来流行的三段版的《东方红》。当时共有4段，但第4段是歌颂[东北民主联军的](../Page/东北民主联军.md "wikilink")，随着东北民主联军的撤销，第4段也就不再传唱了。当时参与讨论修改的有[公木](../Page/公木.md "wikilink")、[刘炽](../Page/刘炽.md "wikilink")、[雷加](../Page/雷加.md "wikilink")、[严文井](../Page/严文井.md "wikilink")、[王大化等](../Page/王大化.md "wikilink")，其中由公木执笔负责记录，并由公木最终整理修改\[4\]。

## 作者争议

《东方红》现行版三段歌词的为公木整理确定，曲调源自陕北民歌，延安时期，曾经贺渌汀改编，1951年世界青年联欢节前夕，李焕之再次改编后定型。这些是没有争议的。有争议的是第一段歌词的作者，但整首歌曲以第一段最为重要也最为知名。流行的看法是陕西佳县的李有源，但还有很多的其他说法。

中华人民共和国成立初期的出版物中，多只写编曲作者，而不写词作者\[5\]。

### 佳县二李

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Li_Youyuan.jpg "fig:缩略图")

  - 1942年冬，农民[李有源根据当时流传的情歌](../Page/李有源.md "wikilink")《骑白马》的曲调创作了东方红的第一段（据其孙子说，与其看到[佳县县委门口的大幅标语](../Page/佳县.md "wikilink")“毛主席是中国人民的救星”有关）\[6\]：

<!-- end list -->

  - 1943年，[陕甘宁边区号召边区北部的贫苦农民上南部开荒大生产](../Page/陕甘宁边区.md "wikilink")。1944年春，李有源创作了《移民歌》，东方红一段为其第一段。\[7\]
  - 1944年3月11日的《[解放日报](../Page/解放日报.md "wikilink")》在文章《移民歌手》中载有《毛主席领导穷人翻身》（即《移民歌》）的9段歌词，指出作者为**李增正**。\[8\]
  - 1944年秋，为创作歌剧《下南路》，一批延安文艺工作者（有[贺敬之](../Page/贺敬之.md "wikilink")、[刘炽](../Page/刘炽.md "wikilink")、[张水华](../Page/张水华.md "wikilink")、[于蓝](../Page/于蓝.md "wikilink")、[张鲁](../Page/张鲁.md "wikilink")、[关鹤童](../Page/关鹤童.md "wikilink")、[马可等](../Page/马可_\(音乐家\).md "wikilink")）到陕北葭县体验生活，遇到了正在教唱歌曲的李有源、李增正叔侄俩。后来刘炽他们将《移民歌》用在了《下南路》中。\[9\]
  - 1952年，**李有源**在[陕西省委与](../Page/陕西省.md "wikilink")[绥德专区召开一次文艺创作者代表大会上发言](../Page/绥德专区.md "wikilink")，声称自己是《东方红》的创作者，受到媒体关注。\[10\]
  - 随着《东方红》的流行，李有源作为作者也广为认知，其“创作故事”曾被编入书籍、拍进电影。\[11\]
  - 1955年5月，时年52岁的李有源去世。1977年，时年59岁的李增正去世。1997年，文化部曾为佳县划拨专款修葺李有源墓，在所立的墓碑上书“《东方红》作者李有源之墓”。\[12\]

### 李锦旗

1941年，李锦旗毕业于延安边区师范学校，后回佳县任通镇[完小教务主任](../Page/完小.md "wikilink")，兼音乐教员和语文教员。李锦旗出身革命家庭，并长于创作。1943年，李锦旗创作了《东方红》。

歌词创作完以后，套用了佳县流行的《骑白马》的曲调。歌曲首先在佳县任通镇完小（当时李增正是该校学生）由学生们学唱，后在佳县县城流行。

1944年，[边区政府号召佳县等地贫困农民向南移民开发荒山](../Page/陕甘宁边区.md "wikilink")，李有源叔侄在移民队里，李有源创作了反映移民的《移民歌》，首段采用了李锦旗《东方红》的首段歌词，曲调也是《骑白马》。\[13\]

## 政治地位

[1964-12_1964年10月16日_毛泽东刘少奇接见东方红全体演员.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1964-12_1964年10月16日_毛泽东刘少奇接见东方红全体演员.jpg "fig:1964-12_1964年10月16日_毛泽东刘少奇接见东方红全体演员.jpg")、[刘少奇接见东方红全体演员](../Page/刘少奇.md "wikilink")\]\]
东方红一曲，作为一首歌颂毛泽东、共产党的歌曲，其本身就具有特殊的政治寓意。随着对毛泽东[个人崇拜的不断加深](../Page/个人崇拜.md "wikilink")，该曲的政治意义也就更加特殊，逐渐成为毛泽东崇拜的一个标志。\[14\]

### 文革时期

《东方红》在[文化大革命中的中华人民共和国具有某种官方性质](../Page/文化大革命.md "wikilink")。因为[国歌](../Page/国歌.md "wikilink")《[义勇军进行曲](../Page/义勇军进行曲.md "wikilink")》的作者[田汉被](../Page/田汉.md "wikilink")“打倒”，《东方红》事实上取代了中华人民共和国国歌《义勇军进行曲》的位置\[15\]。[文革爆发后](../Page/文革.md "wikilink")，中国大陆很多[广播电台及有线广播站的开始曲被统一改为](../Page/广播电台.md "wikilink")《东方红》，直到[文革结束后这种方式才结束](../Page/文革.md "wikilink")。

## 歌曲使用

{{ external media | video1 =
[东方红（大合唱），《东方红》选曲](http://v.youku.com/v_show/id_XMTcwMzY3OTc2.html)
| video2 = [北京站整点报时](http://v.youku.com/v_show/id_XNTIwMDYxOTI0.html) |
video3 = [北京电报大楼正点钟声](http://v.youku.com/v_show/id_XNTI3NjYxMDA=.html) |
video4 = [天津火车站悠扬《东方红》](http://v.youku.com/v_show/id_XMTQyOTA4MDUy.html)
| video5 =
[太原火车站6：00报时钟声《东方红》](http://v.youku.com/v_show/id_XMzQyNDIwNzA0.html)
| video6 =
[长沙火车站东方红音乐报时 2015-02-07](http://v.youku.com/v_show/id_XODg4NDQ1MjM2.html)
| video7 =
[外滩大本钟2014新年钟声](http://v.youku.com/v_show/id_XNjU2MDkyMzE2.html)
}}

  - 1964年，大型音乐舞蹈史诗《[东方红](../Page/东方红_\(音乐舞蹈史诗\).md "wikilink")》以此歌作为序曲。
  - 1970年，中国第一颗[人造卫星升空](../Page/东方红一号.md "wikilink")，其中搭载的仪器演奏的歌曲就是《东方红》。
  - 1974年，[台視在](../Page/台視.md "wikilink")[國民黨](../Page/國民黨.md "wikilink")80周年黨慶的特別節目中，礙於工作人員對中共歌曲不熟悉，結果誤用《東方红》作為背景音樂。
  - 2007年，中国第一颗探月卫星[嫦娥一号中](../Page/嫦娥一号.md "wikilink")，中国国歌《义勇军进行曲》和《东方红》因其重要地位无需选拔成为搭载歌曲。
  - 《东方红》亦被很多中国城市的[钟楼和](../Page/钟楼_\(西式\).md "wikilink")[火车站](../Page/火车站.md "wikilink")（如[北京站](../Page/北京站.md "wikilink")、[北京电报大楼](../Page/北京电报大楼.md "wikilink")、郑州[二七纪念塔](../Page/二七纪念塔.md "wikilink")、[江海关](../Page/江海关大楼.md "wikilink")\[16\]、[上海站](../Page/上海站.md "wikilink")\[17\]等）用作整点报时曲。
  - 《东方红》也曾被作为[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")[广播电台统一使用](../Page/广播电台.md "wikilink")（[中央人民广播电台](../Page/中央人民广播电台.md "wikilink")、[北京广播电台等](../Page/北京广播电台.md "wikilink")）的[广播开场曲](../Page/调谐信号.md "wikilink")。目前，[中国国际广播电台](../Page/中国国际广播电台.md "wikilink")[马来语](../Page/马来语.md "wikilink")、[印尼语广播](../Page/印尼语.md "wikilink")（SW15135kHz
    16:30前播出\[18\]\[19\]）、[高州人民广播电台和](../Page/高州人民广播电台.md "wikilink")[新疆人民广播电台](../Page/新疆人民广播电台.md "wikilink")\[20\]在开台时依然播放《东方红》。

## 再次改编

2016年，《东方红》被[改编成歌颂中国领导人](../Page/改编曲.md "wikilink")[习近平的](../Page/习近平.md "wikilink")[翻唱歌曲](../Page/翻唱.md "wikilink")《[东方又红](../Page/东方又红.md "wikilink")》，并以多个不同版本在网络流传，进而遭到屏蔽。

## 参考文献

## 外部链接

  - [東方紅--中国共產党新聞--中国共產党新聞網](http://cpc.people.com.cn/GB/64150/64154/4482098.html)-音樂檔案與歌詞
  - [《东方红》作者嫡孙细说祖父的创作过程](https://web.archive.org/web/20111212161048/http://www.yangtse.com/news/rd/201105/t20110504_800500.htm)-
    扬子晚报网
  - [杨文忠：伟大颂歌《东方红》的艺术成就](http://www.crt.com.cn/news2007/News/tgjx/11112410315319CKC97220D80569JGD6.html)
    — 中红网—中国红色旅游网
  - [歌曲“东方红”始末](http://www.morningsun.org/east/song.swf) —
    电影《[八九点钟的太阳](../Page/八九点钟的太阳.md "wikilink")（Morning
    Sun）》官方网站
  - [東方紅（YouTube）](https://www.youtube.com/watch?v=Gj0uY36AjWU)
  - [东方红，《东方红》选曲](http://v.youku.com/v_show/id_XMTcwMzY3OTc2.html)

## 参见

  - [春天的故事](../Page/春天的故事_\(董文华\).md "wikilink")：旨在歌颂以[邓小平为核心的中共第二代中央领导集体](../Page/邓小平.md "wikilink")。
  - [走进新时代](../Page/走进新时代.md "wikilink")：旨在歌颂以[江泽民为核心的中共第三代中央领导集体](../Page/江泽民.md "wikilink")。
  - [江山](../Page/江山_\(歌曲\).md "wikilink")：旨在歌颂以[胡锦涛为总书记的中共第四代中央领导集体](../Page/胡锦涛.md "wikilink")。

{{-}}

[Category:中华民国大陆时期歌曲作品](../Category/中华民国大陆时期歌曲作品.md "wikilink")
[Category:毛泽东颂歌](../Category/毛泽东颂歌.md "wikilink")
[准](../Category/中华人民共和国国歌.md "wikilink")
[Category:文革名词](../Category/文革名词.md "wikilink")
[Category:陝北民歌](../Category/陝北民歌.md "wikilink")

1.

2.  [戴晴](../Page/戴晴.md "wikilink")：[《东方红》始末](http://www.boxun.com/hero/dangshi/7_1.shtml)


3.
4.

5.  [王鼎南](../Page/王鼎南.md "wikilink");为什么不写出“东方红”词作者的姓名\[J\];《人民音乐》;1956年02期

6.

7.
8.

9.
10.
11.
12.
13.
14. 1957年到1964年在中国被囚的[法国人鲍若望在其所著的](../Page/法国人.md "wikilink")《毛泽东的囚徒》中提到当时[犯人每天早晨必须唱两首歌](../Page/犯人.md "wikilink")，第一首是《[国际歌](../Page/国际歌.md "wikilink")》，第二首就是《东方红》

15. 网易新闻中心
    [新中国国歌歌词改换风波，田汉版本被指不合国情](http://history.163.com/06/0929/16/2S6UJT8G00011247.html)


16. [海关大楼见证外滩百年沧桑](http://www.docin.com/p-405785004.html)

17. [铁路上海站南广场响起东方红报时乐曲
    世博大钟踩准世博“节拍”](http://www.shanghai.gov.cn/shanghai/node2314/node2315/node5827/userobject21ai396912.html)

18. [SW15135
    中国国际广播电台印尼语广播开台](http://www.intervalsignals.net/sounds/chn-cri_indonesian_260117.mp3)，Interval
    Signals Online，2017年1月26日

19. [SW15135
    中国国际广播电台印尼语广播开台](http://www.tudou.com/programs/view/1eZXdrGznq0/)，Radiofun-Hong，[土豆网](../Page/土豆网.md "wikilink")，2013年12月22日，16:28

20. [新疆人民广播电台综合广播开台](http://www.tudou.com/programs/view/1eZXdrGznq0/)，Interval
    Signals Online，2007年5月22日